# Notas sobre inflação
O argumento de "aumento de renda sempre gera inflação" parte de um sofisma extremamente tentador, mas também extremamente falacioso: a de que a quantidade de valor circulando na economia não varia quando há um aumento de dinheiro em circulação.

Se a quantidade de valor realmente não variasse, então de fato aumento de dinheiro em circulação se descolaria do valor, e o dinheiro teria que valer menos para compensar. Mas com aumento de dinheiro em circulação, há um aumento na demanda, o que pode incentivar aumento produtivo, e isso é demonstrável tanto por economia keynesiana quanto por economia marxista, saindo de premissas diferentes sobre a origem do valor! Caso algum marxista ache que estou caindo em falácia da MMT, leia "Salário, Preço e Lucro", e mesmo Kalecki chegou nas mesmas conclusões que Keynes anos antes usando ferramenta marxista.

Façam um favor a si mesmos e defendam o auxílio emergencial sem congelamento de salário. Sim, emitindo moeda. A origem da inflação não está no aumento de renda na nossa economia, que está estagnada e sem demanda. Está na política monetária do Paulo Guedes. Burguês tem capacidade de reverter seu capital em qualquer lugar no mundo, uma economia inflacionária em um país não teria impacto em outro país. Custo de produção aumenta o valor do produto final. Como a produção de pão depende do trigo importado a dólar alto, o pão fica mais caro - o mesmo vale para gasolina e, consequentemente, tudo no país por conta do frete. Geraria inflação caso todo mundo estivesse empregado e todas as estruturas de produção estivessem sendo utilizadas, apenas. No ano passado foi emitida muita moeda e a inflação não foi alterada por isso.

No caso de deflação, não tem como você fazer esse descolamento destruindo a riqueza em circulação. Então a única maneira de compensar pela falta de moeda em circulação é com a valorização da moeda em relação às mercadorias. Mas eventualmente essa falta de liquidez na economia vai desincentivar o investimento de capital produtivo e vai gerar desemprego, o que na prática significa diminuição da oferta de riqueza em circulação.
